%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachelorproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op LaTeX-sjabloon ‘Stylish Article’ (zie voorstel.cls)
% Auteur: Jens Buysse, Bert Van Vreckem
%
% Compileren in TeXstudio:
%
% - Zorg dat Biber de bibliografie compileert (en niet Biblatex)
%   Options > Configure > Build > Default Bibliography Tool: "txs:///biber"
% - F5 om te compileren en het resultaat te bekijken.
% - Als de bibliografie niet zichtbaar is, probeer dan F5 - F8 - F5
%   Met F8 compileer je de bibliografie apart.
%
% Als je JabRef gebruikt voor het bijhouden van de bibliografie, zorg dan
% dat je in ``biblatex''-modus opslaat: File > Switch to BibLaTeX mode.

\documentclass{voorstel}

\usepackage{lipsum}

%------------------------------------------------------------------------------
% Metadata over het voorstel
%------------------------------------------------------------------------------

%---------- Titel & auteur ----------------------------------------------------

% TODO: geef werktitel van je eigen voorstel op
\PaperTitle{Regressietesten voor een chatbot: een vergelijkende studie en proof of concept}
\PaperType{Onderzoeksvoorstel Bachelorproef 2019-2020} % Type document

% TODO: vul je eigen naam in als auteur, geef ook je emailadres mee!
\Authors{Arno Boel\textsuperscript{1}} % Authors
\CoPromotor{Stijn De Smet\textsuperscript{2} (Clever)}
\affiliation{\textbf{Contact:}
  \textsuperscript{1} \href{mailto:arno.boel@student.hogent.be}{arno.boel@student.hogent.be};
  \textsuperscript{2} \href{mailto:s.desmet@zoovu.com}{s.desmet@zoovu.com};
}

%---------- Abstract ----------------------------------------------------------

\Abstract
{
    In deze studie zal een grondig onderzoek gedaan worden naar de reeds bestaande mogelijkheden om regressietesten (testen of eerder werkende code nog steeds werkt na wijzigingen) te gebruiken bij het ontwikkelen van een chatbot. Een chatbot is een applicatie die zelfstandig kan antwoorden op input van een gebruiker. Een gebruiker kan dus chatten met de applicatie. Aangezien een chatbot afhankelijk is van de input van een gebruiker kunnen er verschillende zaken mislopen. Enerzijds kan de input van de gebruiker verkeerd geïnterpreteerd worden en anderzijds kan er een verkeerd antwoord gegeven worden op de input van de gebruiker. In beide gevallen zal de gebruiker een verkeerd of zelfs geen antwoord krijgen. Om zo'n fouten tegen te gaan is het belangrijk om de chatbots te gaan testen. Op dit moment worden de chatbots bij Clever nog niet getest door het gebruik van regressietesten, waardoor men niet kan garanderen dat nieuwe code reeds bestaande code niet kapot maakt. Het doel van deze studie is om een aanbeveling te kunnen doen over de meest gebruiksvriendelijke en onderhoudbare manier om regressietesten te gaan schrijven voor de chatbots. Er zal grondig onderzocht worden of er reeds manieren bestaan om dit probleem op te lossen. Indien dit het geval is zal er effectief een test uitgewerkt worden die de basis kan vormen voor het gebruiken van regressietesten bij Clever. Indien er op dit moment nog geen gebruiksvriendelijke en onderhoudbare oplossingen voor handen zijn zal de basis voor een Domain Specific Language (een taal die het testen in deze specifieke context mogelijk maakt) gelegd worden. In dit document wordt het voorstel voor het uiteindelijke onderzoek beschreven. Er wordt gestart met het onderzoeksdomein en enkele sleutelwoorden. Verder bevat dit voorstel een literatuurstudie en de manier waarop dit onderzoek gevoerd zal worden. Tot slot zullen de verwachte resultaten en conclusies besproken worden en er wordt afgesloten met een referentielijst. Met dit onderzoek wordt een poging gedaan om voor Clever een gebruiksvriendelijke manier aan te bieden om hun chatbots te gaan testen. Verwacht wordt dat dit een goed onderbouwde aanbeveling zal opleveren. Er zullen zeker reeds oplossingen bestaan om regressietesten te schrijven . Of deze ook effectief gebruiksvriendelijk zijn zal een eerder subjectief resultaat zijn dat zeer sterk zal samenhangen met de ingesteldheid van de gebruikers. De onderhoudbaarheid van de regressietesten zal echter wel objectief bepaald kunnen worden. De conclusie zal dus een duidelijke aanbeveling maken van een bepaald framework. Dit werk kan Clever gaan helpen in de toekomst om minder bugs te hebben in hun bots en om sneller nieuwe onderdelen te gaan toevoegen doordat reeds bestaande code niet wordt kapot gemaakt. Dit onderzoek kan echter ook een meerwaarde bieden voor andere bedrijven die chatbots ontwikkelen en deze willen gaan testen met behulp van regressietesten.
}

%---------- Onderzoeksdomein en sleutelwoorden --------------------------------
% TODO: Sleutelwoorden:
%
% Het eerste sleutelwoord beschrijft het onderzoeksdomein. Je kan kiezen uit
% deze lijst:
%
% - Mobiele applicatieontwikkeling
% - Webapplicatieontwikkeling
% - Applicatieontwikkeling (andere)
% - Systeembeheer
% - Netwerkbeheer
% - Mainframe
% - E-business
% - Databanken en big data
% - Machineleertechnieken en kunstmatige intelligentie
% - Andere (specifieer)
%
% De andere sleutelwoorden zijn vrij te kiezen

\Keywords{Testing framework --- chatbot --- regressietest} % Keywords
\newcommand{\keywordname}{Sleutelwoorden} % Defines the keywords heading name

%---------- Titel, inhoud -----------------------------------------------------

\begin{document}

\flushbottom % Makes all text pages the same height
\maketitle % Print the title and abstract box
\tableofcontents % Print the contents section
\thispagestyle{empty} % Removes page numbering from the first page

%------------------------------------------------------------------------------
% Hoofdtekst
%------------------------------------------------------------------------------

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

%------------------------------------------------------------------------------
% Referentielijst
%------------------------------------------------------------------------------
% TODO: de gerefereerde werken moeten in BibTeX-bestand ``voorstel.bib''
% voorkomen. Gebruik JabRef om je bibliografie bij te houden en vergeet niet
% om compatibiliteit met Biber/BibLaTeX aan te zetten (File > Switch to
% BibLaTeX mode)

\phantomsection
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
